

https://www.facebook.com/GNadeauDubois/videos/399646913727883/?redirect=false

Merci d'être ici ce matin.  Je me présente devant vous ce matin pour vous partager le résultat d'une longue et d'une profonde réflexion. Aujourd'hui je fais le choix de me joindre à un parti politique. 

Je le fais pour trois raisons aussi importantes les unes que les autres. Je me joins à un parti politique parce que je suis de gauche. Pour moi être de gauche ça veut dire être dans tous les débats du côté du monde ordinaire mais aussi du côté des mal pris, des oubliés. Être de gauche ça veut dire avec du côté de gens qui ont perdu leur emploi en région et en ville à cause du libre-échange. Ça veut dire être du côté de celles qui travaillent fort pour éduquer nos enfants. Mais ça veut aussi dire être du côté de ceux qui sont stigmatisés à cause de la religion qu'ils pratiquent. Pour moi être de gauche c'est tout ça à la fois. 

Je me joins à un parti politique parce que je suis indépendantiste. Je suis convaincu que le Québec peut devenir un lieu où tout le monde vit bien. Mais je suis tout aussi convaincu que beaucoup des changements importants qu'on doit faire au Québec on pourra pas les faire en restant à l'intérieur du Canada: sortir du pétrole, revoir les accords commerciaux, financer la culture de l'époque d'internet. Pour prendre ces grandes décisions là il faut qu'on soit un pays.

Je me joins à un parti politique parce que je crois qu'il faut absolument absolument et rapidement sortir du pouvoir la classe politique qui nous gouverne depuis trente ans. Cette classe politique là a trahi le Québec. Elle a toujours choisi ses amis: les grandes entreprises, les firmes d'ingénieurs, les lobbies des médecins au lieu du peuple du Québec. Qu'elle soit au pouvoir ou non, qu'elle soit rouge ou bleue, elle a toujours fait les mêmes choix. Cette classe politique là a choisi le libre échange au lieu de s'assurer ques les gens en région aient un emploi et puissent  en vivre. Elle a choisi l'obsession du déficit zéro quitte à mettre les enfants du Québec dans des écoles en ruine, quitte à surcharger les enseignantes. Cette classe politique a choisi de nous diviser selon notre religion, notre origine ou notre région, soit elle a instrumentalisé ces divisions là, tout ça pour gagner des élections. 

Parce que je suis de gauche, parce que je suis indépendantiste, et parce qu'il est temps, il est vraiment temps de mettre fin au blocage politique du québec, je me joins est un parti politique, je me joins à Québec solidaire parce que c'est le seul parti où je suis chez moi. 


Depuis dix ans grâce au dévouement de ses militants, Québec solidaire a connu une croissance constante. C'est un parti qui est aujourd'hui reconnu comme un acteur politique légitime. Ses propositions sont connues des québécois et québécoises. Personne n'en doute désormais, Québec solidaire est là pour rester. Bien sûr, le départ de Françoise David a secoué la scène politique québécoise. Elle va beaucoup nous manquer. Pour Québec solidaire, la transition qui s'annonce représente bien sûr un défi mais c'est aussi une incroyable opportunité de procéder à un véritable renouvellement. Si je suis devant vous ce matin c'est que j'ai envie de participer à cette transition là. Ma décision est prise. Ce matin je vous annonce que je me présente au poste de porte-parole de Québec solidaire je vous annonce également que je me porte candidat à l'investiture du parti dans la circonscription de Gouin.

Je pose ma candidature parce que je crois à Québec solidaire bien sûr mais aussi et surtout parce que je crois à ce que ce parti là peut devenir. C'est mon principal objectif, contribuer à faire entrer Québec solidaire dans une nouvelle étape. Je crois que québec solidaire peut et doit devenir une force politique de premier plan au Québec. Pour ce faire je me présente devant les membres de Québec solidaire avec trois grandes propositions. Des propositions que je vais vouloir mettre en oeuvre s'ils m'accordent leur confiance à titre de porte-parole. Ces trois propositions poursuivent en un seul et même objectif: faire grandir rapidement Québec solidaire. D'abord si on veut que transition signifie croissance et croissance rapide, mon seul visage ne sera pas suffisant. Je m'engage donc en tant que porte-parole à travailler avec le parti afin de recruter une équipe de candidatures d'importance à recruter des gens qui partagent notre projet de société, des gens qui sont reconnus dans leur milieu. J'ai deux priorités ajouter des gens de l'extérieur de Montréal et des gens issus des diverses communautés culturelles. Et tout cela évidemment en respectant une stricte parité hommes femmes. Mon objectif est clair je veux qu'en 2018 Québec solidaire présente  la plus solide équipe de candidatures de son histoire. 

Mais il faut faire plus. Pour grandir Québec solidaire doit tendre la main à tous ceux qui sont sérieux dans leur volonté de transformer le Québec en un pays de justice et d'égalité. Il faut le rappeler nous ne sommes pas les seuls indépendantistes progressistes au Québec. Le parti a d'ailleurs déjà ouvert le chantier à ce sujet et je souhaite y participer activement. Mais je veux être clair, je pense que nous devons envisager dès maintenant une union avec Option nationale la seule formation politique qui partage vraiment notre projet de société progressiste et indépendantiste. Bien sûr il y a des différences dans la manière dont les deux partis appliquent ces principes là actuellement. Il va donc y avoir des ajustements à faire et je crois que c'est normal et si je suis choisi comme porte-parole, je m'engage à travailler activement à ce rapprochement avec Option nationale et je suis persuadé, et c'est ce que je vais défendre, que Québec solidaire est capable de faire un pas dans la bonne direction et je suis persuadé qu'Option nationale est prêt à faire la même chose. C'est mon deuxième engagement.

Cette union avec Option nationale permettrait de créer un seul et unique pôle de rassemblement pour les indépendantistes sérieux qui ont le coeur à gauche et qui n'ont aucune envie d'un virage identitaire au Québec. J'ai confiance que ce mouvement saura attirer de nouvelles énergies progressistes, des nouvelles énergies indépendantistes, surtout dans ma génération. 

Justement. Trois cents mille personnes ont voté pour Québec solidaire lors des dernières élections générales. Mais trop peu de ces gens là s'impliquent activement dans le parti. Selon moi cette situation s'explique par la forme de militantisme que propose Québec solidaire qui ressemble trop à l'heure actuelle à la forme de militantisme que proposent les partis traditionnels. Prendre sa carte de membre,  aller dans une investiture, voter lors d'une instance, d'un congrès... ces aspects de la vie démocratique d'un parti sont importants, ils sont même essentiels mais ça ne plaît pas à tout le monde, surtout au sein de ma génération. S'impliquer dans un parti politique, ça peut être attirant, ça doit être le fun et c'est le ce sens de mon troisième engagement:  mettre sur pied une plateforme innovatrice d'action politique en m'inspirant des succès connus ailleurs, à commencer évidemment par le succès connu Bernie Sanders aux États-unis. L'objectif: utiliser les nouvelles technologies pour irriguer le parti d'une nouvelle génération de militants et de militantes. Vraiment, instaurer au sein de QS un nouveau militantisme un militantisme du 21ème siècle axé sur l'action concrète, quotidienne, pour atteindre des objectifs clairs.

La décision que je prends aujourd'hui c'est dans une grande décision pour moi. J'ai été dans le mouvement étudiant. J'ai ensuite analysé et réfléchi comme auteur, comme chroniqueur. J'ai parcouru le Québec dans les derniers mois, j'ai rencontré les gens, je les ai écoutés. Je reviens maintenant à l'action politique mais d'une autre façon, une façon que je ne connais pas bien, une façon que je vais devoir apprendre mais une façon qui je pense est la seule qui permette de changer le québec en profondeur comme on a besoin de changer le Québec. Je m'engage aujourd'hui dans la famille de Québec solidaire parce que je m'y sens chez nous. Je crois aussi que ce parti peut et doit se développer pour prendre sa juste place dans le paysage politique québécois. C'est l'objectif des trois propositions que je vous ai présentées ce matin. Mais évidemment je ne serai jamais capable de faire ça tout seul, de faire tout ça tout seul. Je l'ai appris très rapidement dans ma vie, la politique ce n'est pas un sport individuel, c'est un sport d'équipe et j'en appelle donc à tous ceux et celles de ma génération en fait à tous ceux et celles qui croient encore à faire comme moi, à joindre les rangs de Québec solidaire. Joignez Québec solidaire parce que c'est encore possible. Parce que c'est encore possible de faire des grandes choses, parce que c'est encore possible au Québec de mener des grands projets. Moi j'y crois. Mais il va falloir qu'on fasse ça en gang. Venez travailler avec nous pour charger le Québec. Merci. 
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTExMTQ5OTMxNjUsLTEyNTQxNTMzNzNdfQ
==
-->